#Ускорение программы средствами OpenMP и MPI
<span style="float: right;">Скляров Егор<br>Группа 320</span>
edu-cmc-skpod18-320-17<br>Улучшение #308

##Постановка задачи
>Разработка параллельной версии программы для вычисления ранга произвольной матрицы эквивалентными преобразованиями к ступенчатому виду

1. Реализовать параллельную версию предложенного алгоритма с использованием технологий OpenMP и MPI.
2. Начальные параметры для задачи подбираются таким образом, чтобы:
	- Задача помещалась в оперативную память одного процессора.
	- Время решения задачи было в примерном диапазоне 5 сек.-15 минут.
3. Исследовать масштабируемость полученной параллельной программы:
	- Построить графики зависимости времени исполнения от числа процессоров для различного объёма входных данных.
	- Для каждого набора входных данных найти количество процессоров, при котором время выполнения задачи перестаёт уменьшаться.
4. Определить основные причины недостаточной масштабируемости программы при максимальном числе процессоров.
5. Сравнить эффективность OpenMP и MPI-версий параллельной программы.

##Детали реализации
###Вычисление ранга матрицы эквивалентыми преобразованиями строк

Программа для вычисления ранга матрицы описана в `main.c`. Для компенсации ограниченной точности вычислений используется порог `eps`.

Базовый алгоритм:

1. Инициализируем `rang` шириной матрицы
2. Создаем маску использованных строк
3. Итерируем по столбцам матрицы `j`:
4. Находим первую неиспользованную ранее строку `i`, в которой на позиции `j` стоит ненулевой элемент
	- Если строка найдена - обнуляем с ее помощью элементы `j`-ого столбца в остальных строках, саму строку помечаем использованной
	- Иначе - уменьшаем `rang` на единицу

Базовые оптимизации:

- Значения в предыдущих столбцах и использованных строках на дальнейшие вычисления не влияют - их можно не обновлять
- Процесс обнуления элемента за счет вычитания строк хорошо векторизуется (`-O3`)

####OpenMP
Для распараллеливания был выбран цикл, отвечающий за обнуление элементов текущего столбца.
Итерации одного из прешедствующих циклов зависят друг от друга (изменяют маску использованных строк), а второго цикла неизвестное число итераций (внутри вызывается `break`).
Вложенный цикл проще оптимизировать с помощью векторных арифметических операций.

```c
#pragma omp parallel for
```

Количество потоков настраивается с помощью переменной окружения `OMP_NUM_THREADS`.

####MPI
Версия программы, основнная на MPI, находится в файле `mpi_main.c`.

Схема работы:

1. Процесс с `rank` равным 0 является управляющим. Через него матрица загружается из файла и распределяется по другим процессам
2. Матрица разбивается на наборы горизонтальных строк, расположенных по порядку. Каждому процессу сообщается размер этого блока (ширина матрицы и количество строк), а после передается сам блок (`MPI_Isend` и `MPI_Recv`)
3. Каждый процесс ищет неиспользованную ранее строку и сообщает об успехе или неудаче управляющему процессу (`MPI_Isend` и `MPI_Recv`)
4. Управляющий процесс выбирает, чью строку использовать (`MPI_Bcast`):
	* Если выбрали текущий процесс, то он сообщает строку другим
	* Иначе процесс принимает строку
5. Аналогично версии с OpenMP, строка не вычитается из использованных строк и столбцов

####Замер времени в OpenMP
Замер времени производился внутри программы, только во время вычислений (то есть без времени загрузки и сохранения матрицы). Для получения точного времени (в наносекундах) использовалась функция `clock_gettime` из `time.h` с типом часов `CLOCK_MONOTOIC`.

####Замер времени в MPI
Замер времени происзводился с помощью функции `MPI_Wtime`.

###Генерация тестовых данных
В файле `generator.c` описан простой алгоритм генерации случайной матрицы с заданными параметрами (высота, ширина, ранг).

На первом шаге алгоритм генерирует `r` (ранг) линейно независимых строк (циклически заполненных единицами так, чтобы не получилось нулевых столбцов).

На следующем шаге матрица запрашиваемого размера заполняется линейными комбинациями базисных строк (с случайнми коэффициентами).

###Опции компилятора
Для векторизации вычисления линейных комбинаций строк и других оптимизаций использовалась опция компилятора `-O3` (как для обычной версии, так и для версии с использованием OpenMP, так и для версии на основе MPI).

##Тестовые данные (OpenMP)
Для проверки работы алгоритма использовались прямоугольные (в горизонтальной и вертикальной орентации) и квадратные невырожденные матрицы различных размеров:

- 1000x1000, ранг 1000
- 1500x1000 и 1000x1500, ранг 567
- 2000x2000, ранг 2000
- 2500x2000 и 2000x2500, ранг 1234
- 3000x3000, ранг 3000
- 3500x3000 и 3000x3500, ранг 2468
- 4000x4000, ранг 4000
- 4500x4000 и 4000x4500, ранг 3579
- 6000x6000, ранг 6000

##Сравнение однопоточной и параллельной версий (OpenMP)
> Запуски производились на Polus

Каждый тест запускался 3 раза для последующего усреднения. Количество потоков для версии с OpenMP варьировалось от 1 до 32 по степеням 2.

|height|width|rang|baseline|omp 1|omp 2|omp 4|omp 8|omp 16|omp 32|
|---|---|---|---|---|---|---|---|---|---|
|1000|1000|1000|0.979|0.965|0.809|0.504|0.226|0.134|0.097|
|1000|1500|567|0.796|0.790|0.581|0.290|0.298|0.167|0.098|
|1500|1000|567|0.780|0.810|0.561|0.345|0.238|0.156|0.104|
|2000|2000|2000|5.446|5.001|4.420|2.009|1.648|1.335|0.561|
|2000|2500|1234|5.583|5.432|3.902|2.379|1.821|1.132|0.757|
|2500|2000|1234|5.599|5.536|3.605|2.114|1.069|1.039|0.644|
|3000|3000|3000|17.853|17.223|12.597|7.235|5.259|4.657|2.199|
|3000|3500|2468|18.708|18.407|13.591|6.900|3.795|3.167|2.282|
|3500|3000|2468|18.391|20.036|12.552|8.491|5.081|3.804|2.610|
|4000|4000|4000|35.973|39.325|28.942|17.356|13.576|10.964|5.385|
|4000|4500|3579|43.281|42.656|30.957|18.895|13.033|11.224|5.405|
|4500|4000|3579|41.600|41.332|29.193|15.179|8.195|6.222|8.088|
|6000|6000|6000|124.795|121.483|89.430|60.250|41.083|32.472|19.012|

### Время работы
![Time](images/rang567.png)
![Time](images/rang1234.png)
![Time](images/rang2468.png)
![Time](images/rang3579.png)
![Time](images/square_rangs.png)

### Ускорение вычислений по сравнению с `baseline`
![Boost](images/boost_rang567.png)
![Boost](images/boost_rang1234.png)
![Boost](images/boost_rang2468.png)
![Boost](images/boost_rang3579.png)
![Boost](images/boost_square_rangs.png)

### Трехмерная визуализация для квадратных матриц

![Зависимость времени от размера матрицы и количества потоков](images/3d.png)

##Тестовые данные (MPI)
Для проверки работы алгоритма использовались прямоугольные и квадратные невырожденные матрицы различных размеров:

- 1000x1000, ранг 1000
- 2000x2000, ранг 2000
- 3000x3000, ранг 3000
- 4000x4000, ранг 4000
- 1000x5000 и 5000x1000, ранг 789

##Результаты работы версии с MPI
> Запуски производились на Bluegene
 
Каждый тест запускался 3 раза для последующего усреднения. Количество узлов варьировалось от 1 до 32 по степеням 2. Запуск с 1 улом брался за `baseline`.

> По субъективным ощущениям, Bluegene работает сильно иначе по сравнению с Polus. Время работы для матрицы 1000x1000 в один поток/процесс разнится в 10 раз (Bluegene медленнее). Там где Polus выдавал разброс между запусками в 2-5 секунд, Bluegene выдает значения с разбросом около 0.1 секунды.

|height|width|rang|1|2|4|8|16|32|
|---|---|---|---|---|---|---|---|---|
|1000|1000|1000|9.913|7.579|4.764|3.192|2.470|2.066|
|2000|2000|2000|79.293|51.327|32.649|19.643|12.949|10.019|
|3000|3000|3000|278.955|193.911|109.449|62.242|39.101|25.947|
|4000|4000|4000|532.062|461.421|211.557|142.029|72.422|54.104|
|1000|5000|789|60.747|57.539|35.221|18.517|15.517|11.260|
|5000|1000|789|64.122|37.589|22.779|15.490|11.615|9.657|

### Время работы и ускорение
> Ускорение высчитывается относительно MPI версии с 1 процессом
 
![Time and Boost](images/rang1000_mpi.png)
![Time and Boost](images/rang2000_mpi.png)
![Time and Boost](images/rang3000_mpi.png)
![Time and Boost](images/rang4000_mpi.png)

### Ориентация матрицы

> Размеры матрицы 1000 на 5000, ранг 789

![Time and Boost](images/rotated_mpi.png)

Несмотря на одинаковое количество элементов и ранг матриц, горизонтальная (ширина больше высоты) ориентация вычисляется медленее, чем вертикальная.

#### Возможное объяснение
Оценка затрат на обмен сообщениями:

* Горизонтальная ориентация
	* 5000 обменов метками `найдено`/`не найдено`
	* 789 обменов строками по 5000 элементов
* Вертикальная ориентация
	* 1000 обменов метками `найдено`/`не найдено`
	* 789 обменов строками по 1000 элементов

Нетрудно видеть, что при вертикальной ориентации количество и объем передаваемых сообщений значительно меньше, чем при горизонтальной ориентации.

> Подобный эффект в случае версии с OpenMP не должен быть настолько заметен, так как вычитание длинных строк с векторной оптимизацией (к слову, такие же действия есть и в версии с MPI) намного быстрее, чем передача длинных сообщений.


### Трехмерная визуализация для квадратных матриц

![Зависимость времени от размера матрицы и количества потоков](images/3d_mpi.png)

##Выводы
###OpenMP
OpenMP позволяет достаточно просто ускорить уже написанную программу с циклами (а это очень распространенная конструкция) и другими независимыми вычислениями.

Для поставленной задачи использование 8 потоков (обычное количество ядер для современных процессоров) дает ускорение в 3-5 раз.

Достичь потери эффективности при увеличении количества потоков не удалось, однако ясно, что такой момент должен настать.

###MPI
Использование MPI требует значительных изменений в коде программы и проработку схемы взаимодействия процессов.

По получившимся графикам ускорения можно видеть, что увеличение количества потоков увличивает эффективность нелинейно, с затуханием. Наиболее вероятной причиной такого поведения является необходимость передавать больше данных между процессами, по мере увеличения их количества.

При 8 процессах ускорение меньше, чем у OpenMP, 2-4 раза.

###OpenMP vs MPI
Характерных отличий между 3D-поверхностями для OpenMP и MPI нет.

Несмотря на большие услилия для использования MPI, по сравнению с OpenMP, MPI является принципиально другой технологией и его нельзя заменить OpenMP. А именно OpenMP не получится использовать, если вычислительные единицы находятся на разных физических устройствах.

Для достижения наилучшего результата можно использовать связку OpenMP + MPI: в рамках одной машины будет использоваться OpenMP, как простое средство распараллеливания, а MPI будет соединять несколько машин вместе.

##Приложения
Исходные коды программы можно найти в [репозитории](https://gitlab.com/Egor_S/skpod-rang).